\section{Introdução}

Durante este laboratório foi realizado um ADC \textit{Sucessive Aproximation Register} (SAR). Este para funcionar requer também um DAC com a mesma precisão do SAR, bem como um comparador e um \textit{Sample and Hold}, caso se pretenda converter um sinal variável no tempo. Na seguinte figura podemos observar um esquema de um ADC utilizando um SAR.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/sar.png}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema de um ADC com SAR}
    \label{fig:SAR}
\end{figure}

No início de uma conversão o \textit{Sample and Hold} faz uma amostragem do sinal, mantendo o mesmo sinal durante todo o processo de conversão. De seguida o DAC cria um sinal com a tensão correspondente a metade da sua tensão máxima (correspondente ao bit de maior significância a 1). Por exemplo, num SAR de 12 bits o primeiro valor criado é $V=V(2048)$. Este valor é comparado com o sinal do \textit{Sample and Hold}, sendo possíveis dois resultados: Caso o valor criado pelo DAC seja maior volta-se a colocar o bit em questão a 0 e repete-se o processo para o bit seguinte, caso contrário mantém-se esse bit a um e repete-se o processo para o bit seguinte. Um conversor SAR de 12 bits utiliza sempre 12 passos para realizar uma conversão, e no final o resultado da conversão corresponde aos bits que foram guardados no registo durante a conversão.

\section{Implementação do SAR}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/esquema.png}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do circuito implementado}
    \label{fig:sch}
\end{figure}

\subsection{\textit{Track and Hold}}

No laboratório foi utilizado um circuito de \textit{Track and Hold}(T/H) semelhante ao apresentado na figura \ref{fig:th}.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/th.png}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do \textit{Track and Hold} utilizado}
    \label{fig:th}
\end{figure}

Uma vez que o interruptor pode não ser susceptível a impedâncias elevadas 
foi acrescentado um buffer antes do interruptor, de modo a diminuir a 
impedância do sinal. 

Quando o interruptor está ligado (\textit{Track})
o sinal continua para a segunda parte do circuito, onde carrega o condensador,
sendo que a partir do momento em que o condensador está carregado a tensão de
saída é igual à tensão do sinal de entrada.

Quando o interruptor está desligado (\textit{Hold}) o sinal não
continua para a parte seguinte do circuito. Neste caso o condensador
mantém a tensão do sinal até ficar descarregado. Utilizando de novo
um buffer no final do circuito podemos garantir que o resto do circuito
para o SAR não usa demasiada corrente, de modo a manter o condensador
carregado durante o maior tempo possível. 

Para realizar ambos os buffers 
foi utilizado um amp-op TL082 que é feito com transistores do tipo MOSFET
o que implica que estes amp-ops irão ter uma impedância de entrada muito elevada
o que é desejável porque permite que se utilize um condensador de menor capacidade
no {\it T\&H} sem que se tenha um {\it droop} significativo quando se está no modo
{\it hold}. 

De modo a obter um compromisso
entre um tempo de descarga suficientemente grande para fazer uma
conversão completa e um tempo de carga rápido para se realizar
uma nova conversão o mais rápido possível foi utilizado um condensador $C=1nF$. 
\par Foram realizadas medições para a resposta do T/H nos dois momentos 
críticos referidos, a descarga do condensador (figuras \ref{fig:d1} e \ref{fig:d2}) e o seu carregamento (figura \ref{fig:c1}).

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../random/ALL0005/F0005TEK.JPG}% ALL0005
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{Droop do {\it T\&H} á escala de tempo de uma conversão}
    \label{fig:d1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../random/droop/F0004TEK.JPG}% ALL0005
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{Droop do {\it T\&H} á escala de tempo de 100s}
    \label{fig:d2}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}% ALL0006
  \centering
	\includegraphics[width=\columnwidth]{../random/ALL0006/F0006TEK.JPG}% 
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do \textit{Track and Hold} utilizado}
    \label{fig:c1}
\end{figure}

É possível observar que o condensador se mantém carregado
(no modo \textit{Hold}) durante mais de $5ms$, ou seja durante
significativamente mais tempo do que o tempo que demora a 
conversão do sinal. Podemos também observar que quando 
colocado em modo \textit{Track} o condensador fica carregado em
aproximadamente $2ns$. Assim, foi possivel realizar um T/H com um
sinal de \textit{Hold} constante e com praticamnete nenhum tempo
entres conversões. Foi estudada a carga do condensador tendo-se determinado 
um tempo total de descarregamento do condensador de $\approx 97s$ resultando
numa taxa média de $22.2\mu V/ms$, ou seja, o sinal mantém-se praticamente 
constante durante o tempo de uma conversão.


\subsection{DAC}

O DAC utilizado foi um circuito integrado MCP4821,
igual ao utilizado no laboratório anterior. Como 
este DAC já foi estudado não se procedeu a nenhum
estudo extensivo das suas características. No entanto é necessário
lembrar algumas das suas características determinadas no laboratório
anterior. Devido ao tempo de transmissão do valor a converter e ao tempo
de estabilização do valor, a sua frequência máxima de funcionamento é cerca de
$f=100kHz$. Uma vez que durante um processo de conversão do SAR são 
necessárias 12 conversões do DAC, o tempo mínimo para uma conversão
é $t=120\mu s$. O MCP4821 possui um $INL_{max}=0.082$, ou seja pode
criar um ligeiro erro na conversão caso o resto do processo seja 
"perfeito", mas em princípio este erro não terá consequências no resultado final.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.4\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}% ALL0006
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/dac_spi.png}% 
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do DAC utilizado}
    \label{fig:DAC}
\end{figure}

\subsection{Comparador}

Foi utilizado um circuito integrado LM311 (\ref{fig:lm311}).
Inicialmente o comparador foi alimentado com $+5V$ e $-5V$, 
de modo a garantir o seu funcionamento em toda a gama do conversor,
de 0V a 4V.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}% 
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/lm311.png}% 
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do comparador utilizado}
    \label{fig:lm311}
\end{figure}

No entanto, observou-se que este oscilava quando os dois
valores a comparam estavam próximos um do outro (num intervalo de 
200mV). Foi trocada a alimentação negativa por uma ligação ao GND,
tendo sido possível diminuir significativamente o intervalo de 
oscilação do comparador. No entanto, o comparador deixou de 
funcionar para valores próximos de 0V. De modo a não causar problemas,
o sinal gerado para a conversão nunca vai até 0V. Na imagem \ref{fig:comp}
é possível verificar o funcionamento do comparador implementado, estando a
\textit{high} quando o sinal sinusoidal está acima de zero e a \textit{low}
quando o sinal está abaixo de zero.

As entradas de STROBE e BALANCE foram ligadas aos 5V de modo a que o comparador 
estivesse sempre activo.
Como o comparador tem uma saída o tipo open collector foi ainda necessário
ligar as entradas EMIT OUT ao {\it ground} e COL OUT aos 5V, esta ultima entrada
por meio de uma resistência de {\it pull-up} de $10k\Omega$.

Esta resistência 
foi dimensionada de modo a obter um tempo de resposta aceitável da saida
do comparador e ao mesmo tempo obter poucas oscilações quando os sinais
em ambas as entradas do comparador estão próximos.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}% 
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../random/ALL0016/F0016TEK.JPG}% 
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Funcionamento do comparador}
    \label{fig:comp}
\end{figure}

\subsection{Algoritmo de SAR}

Implementada a totalidade do circuito necessário para o SAR,
falta apenas realizar o algoritmo do SAR a ser efetuado pelo
dsPIC, em C. No seguinte excerto do código utilizado é possível 
observar o algoritmo utilizado.

\end{multicols}

\begin{lstlisting}
_LATB5=0; /* set the track&hold to hold */
__delay32(50); /* wait for it to settle (~1.5us) */
for(i=11;i>=0;i--) { /* SAR algorithm */
  test=test+(1<<i); /* generate test value */
  dac_write(test); 
  __delay32(FCY/t); /* wait for the dac and for the comparator to settle */
  if(_RB8) /* sample comparator pin to check if test is bigger than input value */
    test-=(1<<i);
}
_LATB5=1; /* put track&hold back in track mode */
val[val_i++]=test;
\end{lstlisting}

\begin{multicols}{2}

Este algoritmo foi colocado numa interrupção do Timer3, permitindo
assim controlar a frequência de aquisição com o PR3. Uma
vez que durante a aquisição o sinal é constante, não há necessidade
de ter a mesma precisão para o tempo entre passos, por isso foram
simplesmente utilizados \textit{delays} para controlar esse tempo.
\par 
De modo a mais fácilmente realizar várias medições do mesmo
valor (para efeitos estatísticos) para o DNL e o INL foi
acrescentado um código para imprimir na linha de comandos
os valores lidos. Finalmente foi desenvolvido um script para ler
os valores impressos e calcular automaticamente os erros associados.
Tanto o código C utilizado como o script encontram-se em anexo.
